無人機製造商深圳大疆大刀闊斧裁員踏上改革“長征”

接近內情人士表示，近幾個月內，這家全球最大無人機製造商已經將深圳總部改為180人的企業銷售及營銷團隊排名為60人，消費市場的團隊也有類似的裁員幅度。

大疆有關視頻製作團隊已經從高峰期的40-50人縮小至三人，原本成立該團隊的用意是要發揮無人機攝影功能的潛力。韓國則是裁撤了共有六人的營銷團隊。

路透與超過20名知悉裁員行動的現任及近期離開大疆的員工進行採訪，他們不願具名，因擔心會危及未來職場生涯。

大疆一名涉嫌在回答路透的問題時表示，歷經多年強勁增長後，公司在2019年體現其結構“變得難以管理”。

“我們必須做出一些艱難的決定，對人才重新進行調整，才能在困難時期繼續實現我們的商業目標，”這位據說補充說。

他說路透認識的裁員數字“非常不准確”，沒有將新員工或內部調動考慮進去，但他拒絕提供具體的數字。

許多消息人士稱，公司考慮給全體約14,000名員工來個“瘦身”。

“ 2015年之後，我們的營收急劇膨脹，我們只是繼續招聘，卻沒有建立起一個合適的結構，實現從一家初創公司向大公司的轉型，”一名前資深員工說。

另一位前高級員工表示，該公司首席執行官汪滔的一位密密友將為此裁員比作紅軍的“長征”。長征是一場短暫的公里的艱苦苦涉，犧牲了數人的生命，但拯救 了工會。

“我們會看到最後會留下什麼，但至少我們會更團結，更緊密，”該消息人士說。

**政治逆風**

大疆控制著全球超過70％的消費性及工業用無人機市場，Frost＆Sullivan估計，這個市場的規模今年將達到84億美元。

大疆創新是2006年汪滔在學期間創立的。人們普遍認為，大疆創造了消費者和工業無人機這個新興行業，是中國民族自豪感的源泉。

2015年，大疆幻影3無人機通過安裝的旋轉攝像頭將航空攝影帶給了廣大主流觀眾，而啟發1則取代了許多好萊塢製片廠的直升機。

在企業方面，大疆的無人機可以幫助追踪野火，檢查煉油廠的管道洩漏，為建築項目示意圖3D地圖，以及其他應用。

但政府一直在對中國企業採取激進的行動，稱這些企業造成安全風險。今年1月，由於安全問題，美國內政部停飛了 大疆無人機機隊。大疆創新表示，這是毫無根據的。

上個月，法國和美國的研究人員表示，大疆的移動應用程序收集的信息遠遠超過了它所需要的。大疆表示，該報告包含“不准確和誤導性聲明”。

該公司在歐洲面臨的政治敵意要少一些，但內部人士表示，該公司對未來的不利因素感到嚴重，尤其是考慮到電信網絡供應商，同樣位於深圳的華為技術有限公司正日益被拒於歐洲 之外的情況下。

一些大疆的前員工向路透表示，他們被告知裁員的原因為新冠疫情衝擊銷售，但該公司內部佈置業務前景沒有提供太多信息。其他人士則指出，地緣政治可能是該公司進行所謂的“ 改革”的因素。

知情人士指出，這次裁員是從3月開始，當時汪滔要求即將就任的市場營銷副總裁Mia Chen擔任三分之二的營銷及銷售人員。

大疆不公佈財務信息，路透無法確定該公司是否盈利，以及全球疫情干預營收的影響程度如何。大疆的投資人包括美國風險投資巨頭紅杉資本和Accel。

大疆據說表示，新冠疫情該公司的影響比很多公司都要小。

很久以來，外界一直認為大疆可能會進行首次公開發行（IPO），但沒有明確表明有相關計劃在推進。紅杉資本中國沒有回復置評請求，路透替換聯繫上Accel。

**重心回歸本土**

這些改革行動似乎表明，大疆將更加以中國為中心，15名消息人士表示，大疆創新總部與海外辦公室之間的關係比較緊張。

在之前在大疆安置在歐洲總部工作的消息人士表示，他們之所以離職，是因為他們感覺該公司對外籍人士不那麼開放了。

編譯/審校張明鈞/艾茂林/汪紅英/王穎/戴素萍/孫茉莉/白雲

有冇人裝過DJI 嘅apps，可以講吓剷app之後，有冇遺毒/backdoor之類嘅手尾？

信錯共橙白手套，又唔想purge 部手機，點算？